施永青：美國無法穩定下來 革命才可徹底解決問題

民主選舉的一項重要功能，是讓政權更替可以用和平的方式進行。因為透過選舉就可以讓社會上大多數人的意願顯示出來，然後按少數服從多數的原則來行事。然而，今次美國大選後，社會的矛盾不但得不到解決，而且變得比前更激烈，要出動軍隊鎮壓反對力量，才能把局面穩定下來。情況有如退回發展中的亞非拉國家。

出現這種情況的原因，是美國的整體社會體制已經老化，無論哪個政黨上台都解決不了社會上的「老大難」問題。以致兩黨的支持者都覺得對方的一套早已證明是不會成功的，沒有耐性看美國重蹈覆轍。所以才出現新總統未上台，反對派已在部署如何叫他早日下台。

現實是自9.11以來，美國已諸事不順，國運開始走下坡。美國的三大問題都在惡化，完全看不到有解決的苗頭。這三個問題是：(一)貧富懸殊日益嚴重，中產下流，美國人民的生活水平普遍滑落。(二)種族歧視所導致的衝突日益嚴重，快到不可收拾的地步。(三)債務問題已積重難返，完全拿不出一套可以解決的方案。

美國本是全球最富強的國家，但美國中產近年在全球的競爭力正在下降，他們原有的工作崗位大量被新興國家奪去。不少人失業之後只能露宿街頭，靠輪候免費午餐維生。此外，統計數字亦顯示：美國人的平均壽命在下降，嬰兒夭折率卻在上升。在這種環境下，當美國人聽到貝佐斯、朱克伯格、馬斯克等新興企業家財富以天文數字增長時，心中一定氣憤難平，一有機會就想向社會報復。

美國的貧窮問題，一與種族問題夾雜在一起，就變得更加複雜，更加難解決。美國雖有法律保障種族平等，現實卻是黑人的失業率、犯罪率、染病率、死亡率……樣樣都比白人高。這叫黑人怎會相信黑人沒有受到歧視？何況，美國至今仍有不少白人覺得黑人缺乏教養，天生愚昧、品性粗劣、不重衛生，他們的不幸多屬咎由自取。結果美國的種族矛盾長年沒法解決。即使美國曾有黑人當過總統，仍未見對解決美國的種族問題有太大的幫助。

至於美國的債務問題，本欄已多次論及，這裏不贅述了。

這三個問題在美國存在已久，但一直沒有真正獲得解決，現在已積重難返，深入骨髓。若一個新上場的總統，有意去解決這些問題的話，他很快會發覺，這將觸動社會的基本結構，改變社會原來的運作模式，而且會對既得利益階層造成嚴重的損害，社會的反彈會十分強烈。他很快會意識到，他能夠當總統，全靠既有的體制支持，任何對既有體制所進行的改革，都會動搖自己的權力基礎，隨時可能翻身沒頂。結果，大部分總統都看到問題，卻不願意去觸動問題。唯有等待一場革命的出現，美國的問題才有可能得到徹底的解決。

在這種環境下，當美國人聽到貝佐斯、朱克伯格、馬斯克等新興企業家財富以天文數字增長時，心中一定氣憤難平，一有機會就想向社會報復。

以小農dna度他人之腹

點止美國